\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Die Amerikanische Revolution 1763 - 1787}
\subsection{Der Steuerstreit}

Seit Beginn der Besiedlung war für das Mutterland England klar, dass die Kolonien im Sinne der merkantilistischen Politik Gewerbe und Handel Englands mit Rohstoffen versorgen und Fertigprodukte abnehmen. Zudem waren 
    sie Siedlungsraum für die wachsende Bevölkerung des Mutterlandes. Um die englische Wirtschaft vor Konkurrenz zu schützen, verbot die Londoner Regierung 1699 den Kolonien den Export von Wolle und Wollerzeugnissen. 1750 unterband sie zudem die Stahlproduktion. Diese einseiteigen Gesetze behinderten die Kolonien in ihrer wirtschaftlichen Entwicklung. \par

Zur Entfremdung zwischen den Kolonien und England trug der Siebenjährige Krieg (1756 - 1763, engl. \glqq\textbf{French and Indian War}\grqq{}) bei. Frankreich musste Kanada an Grossbritannien abtreten, das so zur 
    führenden Weltmacht aufstieg. Das durch den Krieg wirtschaftlich erschöpfte Mutterland wollte die Kolonien an der Tilgung der Schuldenlast beteiligen. Gegen die Proteste der amerikanischen Kolonien führte Grossbritannien 1764 neue Ein- und Ausfuhrzölle ein. Zur Finanzierung der Stationierungskosten von Truppen, die an der Siedlungsgrenze stationiert waren, um Konflikte zu verhindern, wurde 1765 die \textbf{Stempelsteuer} auf Drucksachen und Dokumente erhoben. Der Widerstand war jedoch so gross, das das Gesetz 1766 wieder zurückgezogen wurde. \par

Die Hauptforderung der Kolonisten lautete: \glqq\textbf{No taxation without representation}\grqq{} -- die britische Regierung sei nicht befugt, Steuern ohne Zustimmung der Abgeordneten des amerikanischen Volkes zu 
    erheben (die Kolonisten waren nicht im Londoner Parlament vertreten). Die Amerikaner befürchteten, die englische Regierung wolle die politischen Rechte der Kolonisten in den Gemeinden und Repräsentativversammlungen beseitigen. Dies, indem sie (die britische Regierung) zuerst relativ geringfügige Eingriffe tätigte, auf denen zwangsläufig immer härtere Massnahmen folgten, bis die Freiheit völlig und unwiederbringlich beseitigt war.

\subsection{Der Bruch mit dem Mutterland}

Seit 1770 entstanden in den Neuenglandkolonien \glqq Committees of Correspondence\grqq{}, die den Widerstand gegen das englische Mutterland organisierten. Einen Boykott britischer Waren beantwortete London mit der 
    Verstärkung militärischer Präsenz und mit der Kompetenzerweiterung der britischen Zollverwaltung. \par

Als die in finanzielle Nöte geratene Ostindien-Kompanie das Monopol für den Teeimport in die Kolonien durch das englische Parlament erteilt bekommen hatte, wurde dies als erneuten Versuch erachtet, die Wirtschaft 
    der Kolonien dem britischen Diktat zu unterwerfen. Aus diesem Anlass enterten Mitglieder der radikalen Gruppierung \glqq Sons of Liberty\grqq{} am 16. Dezember 1773 Schiffe der Ostindien-Kompanie im Hafen von Boston und vernichteten Teile der Teeladung (sog. \glqq\textbf{Boston Tea Party}\grqq{}). Die britische Regierung schloss daraufhin den Hafen und hob die Verfassung und Selbstverwaltung von Massachusetts, das die britische Wirtschafts- und Steuerpolitik am radikalsten bekämpfte, auf. \par

Im September 1774 traten Delegierte aller Kolonien (mit Ausnahme Georgias) zum \textbf{ersten Kontinentalkongress} in Philadelphia zusammen. Sie erklärten die Eingriffe Grossbritanniens in die Verfassung der 
    Kolonien, die Steuergesetze sowie die Stationierung von Soldaten in Friedenszeiten für rechtswidrig. Der Kongress beschloss, den Handel mit dem Mutterland einzustellen und britische Waren zu boykottieren. Zugleich wurde König George III gebeten, sie gegen die Gesetzesbrüche von Parlament und Regierung zu schützen. Noch wollte die Mehrheit der Amerikaner keine vollständige Trennung vom Mutterland, sondern lediglich Autonomie. \par

Im Februar 1775 befahl das Londoner Parlament dem Gouverneur, diese Rebellion zu beenden. Im April lieferten sich amerikanische Milizen und britische Truppen bei \textbf{Lexington und Concord} in Massachusetts erste 
    Gefechte. Der Zweite Kontinentalkongress übernahm daraufhin die Regierungsfunktion und beschloss den Aufbau einer eigenen Armee. George Washington wurde zum Oberbefehlshaber ernannt. Für die Engländer bedeutete das Rebellion. Aus einem Konflikt um Wirtschafts- und Steuerfragen war einer um Grundsatzfragen von Recht und Verfassung geworden. Die Amerikaner sahen in ihrem Kampf gegen Parlament und Regierung in London eine Parallele zur Glorious Revolution in England. Erst die im Januar 1776 erschienene Streitschrift \glqq Common Sense\grqq{} von \textbf{Thomas Paine} bewirkte, dass sich der Gedanke einer völligen Ablösung vom Mutterland bei der Mehrheit durchsetzte.

\subsection{Unabhängigkeitserklärung und Krieg}

Am 4. Juli 1776 Proklamierten Delegierte aller 13 Kolonien am Kontinentalkongress in Philadelphia die Unabhängigkeit der \textbf{United States of America}. Die vom späteren Präsidenten Thomas Jefferson formulierte 
    Unabhängigkeitserklärung ist eines der bedeutsamsten politischen Dokumente der Neuzeit. Obwohl viele Amerikaner gegen die Lossagung von England waren, entschlossen sich die Delegierten dafür, was nicht zuletzt militärisch-aussenpolitische Gründe hatte. Man glaubte Unterstützung durch andere Mächte nur erlangen zu können, wenn man zum souveränen Staat wird. 1778 kam es mit Frankreich zu einem Handels- und Bündnisvertrag, dem ein Jahr später Spanien beitrat. \par

Nach schweren Rückschlägen gewannen die zunächst schlecht bewaffneten und ausgebildeten amerikanischen Soldaten die Oberhand über die britischen Truppen. Entscheidend für den Sieg waren neben ausländischer Hilfe das 
    sie das Hinterland der von den Briten besetzten Hafenstädte beherrschten. 1781 konnten die Amerikaner die durch die französische Flotte vom Nachschub abgeschnittenen Briten bei Yorktown zur Kapitulation zwingen. 1783 erkannte das kriegsmüde Grossbritannien im Frieden von Paris die Unabhängigkeit der USA an und trat das Gebiet westlich der Appalachen bis zum Mississippi an die USA ab.

\subsection{Verfassungen der Einzelstaaten und USA als Föderation}

Nach der Amerikanischen Revolution wurde zum einen Geld benötigt, zum anderen mussten die kontinentalen europäischen Regierungen durch Gesandte so informiert und beeinflusst werden, dass England keine Verbündete 
    fand. Für beides war eine Zentralregierung nötig. Die Frage war, welche Rechte diese haben sollte. Die \textbf{Verfassung}, die sich die 13 Einzelstaaten gegeben hatten, welche eine feste staatliche Ordnung und den Schutz des Eigentums wiederherstellen wollte, war der eigentliche revolutionäre Akt und wirkte beispielhaft. \par

Virginia war der Einzelstaat mit der grössten Bevölkerungszahl und Wirtschaftskraft. Der Provinzialkongress hatte sich schon am 15. Mai 1776 für die Unabhängigkeit ausgesprochen und einen Ausschuss eingesetzt, der 
    Grundsätze für die Rechte der Bürger und den Staatsaufbau festlegen sollte. Diese \textbf{Virginia Bill of Rights} legte u.a. die Grundrechte, die politischen Rechte, die Volkssouveränität sowie die Gewaltenteilung fest. Der Schutz der Bürger und des Staates sollte durch eine Bürgerwehr erfolgen; in Friedenszeiten durfte es keine stehenden Heere geben. Das Militär sollte der Zivilgewalt klar untergeordnet sein und von ihr beherrscht werden. Diese Ideen waren nicht neu (einige galten in England seit der \textbf{Glorious Revolution}), aber erst die amerikanische Verfassung fasste sie zu einem System zusammen. \par

Massachusetts entwickelte ein für die Zukunft beispielgebendes Verfahren der \textbf{Verfassungsgebung}, bei dem die Ausarbeitung der Verfassung einer besonderen Versammlung anvertraut wurde. Diese legte 1778 den 
    Bürgerversammlungen (von fast allen erwachsenen weissen Männern gewählt) der Gemeinden einen Verfassungsentwurf zur Billigung vor, die ihn berieten. Dadurch konnten praktische alle an der Verfassungsgebung mitwirken: Sie schlossen einen Gesellschafts- und Herrschaftsvertrag ab. Mit der Verfassung von Massachusetts von 1780 wurde die Idee vom Volk als die konstituierende Gewalt zum ersten Mal in der Geschichte verwirklicht. \par

Zwischen 1776 und 1780 gaben sich die Einzelstaaten republikanische Grundordnungen, in welchen die unveräusserlichen Grundrechte, das Recht auf Gleichheit, Leben, Freiheit und Eigentum aller Bürger festgelegt waren. 
    Diese durften weder vom Souverän (dem Volk), noch von der Regierung verletzt oder eingeschränkt werden. \par

Die Regierungsgewalt wurde in Legislative, Exekutive und Judikative geteilt. Das aktive und passive \textbf{Wahlrecht} stand nur Bürgern mit Besitz zu, aber auch ein kleines Eigentum reichte dafür aus. I.d.R. waren 
    drei Viertel aller weissen Männer wahlberechtigt. Ausgeschlossen waren Sklaven, Frauen und die indianische Urbevölkerung. Allerdings war in den Verfassungsversammlungen erörtert worden, ob es rechtens sei, Frauen und Sklaven von den Menschen- und Bürgerrechte auszuschliessen. \par

1781 schlossen sich die 13 Staaten zu einer \textbf{Konföderation} (Staatenbund) zusammen und verzichteten auf eine starke zentrale Exekutive. Die Befugnisse und Machtmittel der Zentralregierung waren eng begrenzt. 
    Es war nicht gewünscht, die starke englische Regierung durch eine starke amerikanische Regierung zu ersetzen. Bald zeigten sich schwächen der Konföderation: Die geforderte Einstimmigkeit aller 13 Staaten kam nur selten zustande. Dazu kamen wirtschaftliche Schwierigkeiten, weil der Krieg viel Geld gekostet hatte und der Geldwert ständig abnahm. V.a. die an Handel und Gewerbe Interessierten traten für eine Änderung der Verfassung ein. Schliesslich stärkten Unruhen in Massachusetts diejenigen, die eine starke Bundesregierung forderten.

\subsection{Die Verfassung von 1787}

Im Sommer 1787 tagte unter strenger Geheimhaltung in Philadelphia ein Verfassungskonvent. Das Ergebnis war die noch heute gültige Verfassung. Mit ihr verwandelte sich der Staatenbund in einen Bundesstaat mit einer 
    starken Bundesregierung und teilweiser Selbstständigkeit der Einzelstaaten. Mit diesem Prinzip wurde eine bisher unbekannte Trennung der Kompetenzen zwischen Bund und Einzelstaaten vollzogen. Aus Furcht vor neuer Tyrannei sah die Verfassung ein umfangreiches System der Kontrollen und Gegengewichte vor (sog. \glqq\textbf{checks and balances}\grqq{}). \par

Die gesetzgebende Gewalt wurde zwischen Senat (Vertreter der Einzelstaaten) und Repräsentantenhaus (Vertreter des Volkes) geteilt. Damit die Verfassung sich veränderten Bedingungen anpassen konnte, durften 
    Zusatzartikel (sog. \textbf{Amendments}) hinzugefügt werden. \par

Mit der neuen Verfassung erhielt die Bundesregierung das Recht, Steuern und Zölle zu erheben, den Aussenhandel und den innerstaatlichen Handel gesetzlich zu regeln und Geldnoten zu drucken. Diese Bestimmungen 
    begünstigen die städtische, am Handel interessierte Oberschicht. \par

Die Sklaverei war ein Problem, das nicht vollständig geregelt wurde. In den nördlichen Staaten war sie verboten worden, in den Südstaaten bestand sie fort. 1787 war den \glqq\textbf{Verfassungsvätern}\grqq{} die 
    Einheit der Nation wichtiger als die Überzeugung, dass alle Menschen gleich seien. Als Kompromiss wurde der Sklavenimport 1808 verboten. Was mit den im Land lebenden Sklaven geschehen sollte, wurde den Einzelstaaten überlassen. \par

Die Erweiterung der ursprünglichen Verfassung um die \textbf{Bill of Rights}, einen auf der Virginia Bill of Rights basierenden Katalog der Grundrechte, war ein Sieg der stärker demokratisch denkenden und das Ideal 
    der Gleichheit betonenden Mittelschicht. Insgesamt war die Verfassung ein Kompromiss. Seine Grundlage war die Überzeugung fast aller weissen Bürger, dass der Schutz von Freiheit und Eigentum der wichtigste Zweck einer Verfassung sei.